\section{Noción y significación de la supremacía constitucional}

Conceptualmente, la supremacía constitucional es el principio que establece que la Constitución es la norma de mayor jerarquía del ordenamiento jurídico, debiendo en consecuencia las restantes normas someterse a lo dispuesto por esta, so pena de que la norma o acto de marras adolezca de un vicio de invalidez. En este sentido la declaración de inconstitucionalidad es un tipo específico de nulidad.

La supremacía constitucional es uno de los principios cardinales del Derecho constitucional contemporáneo, y como tal, tiene por función vertebrar todo su sistema de fuentes. Desde esta perspectiva, en realidad es una dimensión específica del principio de jerarquía normativa. Este último es un principio estructural esencial que informa todo el ordenamiento jurídico, consistente en que existen diversas categorías de normas jurídicas, cada una con un rango determinado, y que las mismas se relacionan jerárquicamente entre sí. De esta manera, las de superior nivel prevalecen en caso de conflicto sobre las de rango inferior, las cuales en ningún caso pueden contradecir a aquellas \cite{Lop10}. En este contexto, la supremacía constitucional, es decir la asunción de que la Constitución es la norma de mayor jerarquía de todo el sistema, deriva de su origen, es decir, del hecho de provenir de un poder (denominado poder constituyente) que es superior a todos los poderes creados por la Constitución (poderes constituidos).

La idea de la existencia de una norma que está por sobre las demás en esta ordenación jerárquica, no es en ningún caso una invención ex novo de los teóricos constitucionalistas. Desde un punto de vista histórico, es posible incluso encontrar alguna similitud en el Derecho romano con la figura de las constituciones imperiales. Sin embargo, en términos más contemporáneos, es en la tradición inglesa del Common Law, donde este principio comienza a tomar cuerpo, pues son justamente las prácticas consuetudinarias de dicho sistema, que a través de la jurisprudencia van dado vida a la noción de Derecho común, el que va paulatinamente adquiriendo un rango superior a la de las normas aprobadas por el parlamento, las que allí toman el nombre de statutes. Así, ya en el siglo XVII, se defendió por Edward Coke la posibilidad de que los jueces pudieran anular las leyes que fueran contrarias al Common Law \cite{Lim03}. Por otra parte, en EEUU cuando se inicia el movimiento por la independencia, los colonos justificaron su actuar en virtud de la existencia de unas leyes y unos derechos que están por encima de cualquier autoridad y que siempre deben ser respetados. La Declaración de Independencia de 1776 habla de las ``leyes de la naturaleza'' y los ``derechos inalienables'' de los hombres que ninguna forma de gobierno puede destruir.

Desde el punto de vista de su significación actual, hay que partir de la idea de que hoy en día este principio forma parte de la ortodoxia del Derecho constitucional. Sin embargo, ello no significa que este se haya asentado de forma inmediata y pacífica. Por el contrario, la respuesta a la pregunta acerca de quién debe ser el guardián de la Constitución, siempre ha sido muy polémica. La causa de todas estas discusiones se encuentra en la peculiar naturaleza de las normas constitucionales. Como ya hemos discutido, en términos simples, la Constitución es un conjunto de normas que se sitúa en una zona fronteriza entre la política y el Derecho, por lo que este debate no es más que una de las consecuencias de dicha circunstancia. Por esto, desde siempre, la supremacía constitucional ha sido la fuente de tres grandes debates teóricos: ¿quién debe ser el guardián de la Constitución?, ¿cuál es la mejor manera de garantizar la Constitución?, y finalmente, ¿es legítimo el control de constitucionalidad?

\subsection{¿Quién debe ser el guardián de la constitución?}

No obstante, el texto de la Constitución estadounidense de 1787 guarda silencio, los jueces de dicho país ``inventaron'' jurisprudencialmente uno de los principales mecanismos para garantizar la supremacía normativa de la Constitución: la revisión judicial de las leyes (Judicial Review), es decir, la posibilidad de que cualquier juez controle la constitucionalidad de las normas de rango legal \cite{Car06}. El primer antecedente de esta tesis se puede encontrar en la célebre sentencia Marbury v. Madison de 1803. El argumento central que es que la Constitución es una norma jurídica en el sentido pleno del término, pero que adicionalmente, está dotada de mayor jerarquía que las normas aprobadas por el Congreso, y por lo tanto, si aquella entra en conflicto con una ley, esta última debe ser declarada inválida. 

Sin embargo, en Europa la supremacía constitucional será rechazada durante el siglo XIX, tardando mucho más tiempo en implantarse. Salvo el experimento kelseniano de la Constitución 1920, que sería imitado por la Constitución checoslovaca de 1020 y la española de 1931, la supremacía constitucional solo se implantará en dicho continente con carácter general luego de la Segunda Guerra Mundial\cite{Ste85}. En el fondo esta toma de posición estuvo motivada por las dudas acerca de la naturaleza del texto constitucional, en el sentido de discernir cuál es su elemento principal, lo jurídico o lo político. Durante el siglo XIX, se impuso la opinión de que era el segundo rasgo el que definía la esencia del fenómeno constitucional, por lo que la Constitución era considerada un mero proyecto político, entendiéndose que sus disposiciones no eran vinculantes para el legislador, pues no eran más que unas simples directrices, que expresaban en términos generales el proyecto político ilustrado  \cite{Zag08a}. Esta es la etapa que se conoce como Estado legal de Derecho.

Ya entrado el siglo XX, el primer autor que se mostró crítico con esta idea fue Kelsen, al reivindicar el papel de la Constitución como una pieza sumamente importante en su Teoría Pura del Derecho \cite{Kel09}, aunque para afirmar lo anterior, Kelsen no vaciló en desprender se de las normas que poseían un alto contenido valorativo, tales como principios o derechos fundamentales. En este sentido, el propósito de Kelsen fue formular un concepto bastante claro y definido acerca de qué es lo que se debía entender por Constitución, o mejor dicho, sobre cuáles son las características que permiten distinguirlas del resto de las normas del sistema. En este punto Kelsen, siendo coherente con su teoría de la norma suprema, se apura en señalar que lo que precisamente  caracteriza a la Constitución es que ésta es ``la norma que regula la elaboración de las leyes, de las normas generales en ejecución de las cuáles se ejerce la actividad de los órganos estatales, tribunales y autoridades administrativas''  \cite{Kel49}. Lo que, por cierto, no sucedía a propósito de los derechos fundamentales, pues estos al ser positivados por las distintas declaraciones, bajo la arquitectura constitucional de los principios, es decir como meras proclamaciones, pero sin determinar un supuesto de hecho al que se aplicase la norma o una consecuencia jurídica que acarreara su infracción, caían, para el positivismo fuera del ámbito de los jurídico. De aquí que una Constitución puede declarar que los hombres nacen libres e iguales entre ellos pero la ciencia del derecho no podría, según estos, dar cuenta de estas afirmaciones ni reconocerles una significación jurídica objetiva y sólo considerarlas, en palabras del propio Kelsen, como ``elementos jurídicamente indiferentes  \cite{Kel49}.

En esta etapa histórica, el debate más importante de la teoría constitucional fue la polémica Kelsen - Schmitt que tuvo lugar durante la República de Weimar en Alemania. Este último autor, siguió defendiendo que la Constitución era una norma eminentemente política, y por lo tanto su defensa debía estar encomendada a órganos que tuvieran este carácter, pues cuando los tribunales cuando controlan la constitucionalidad de una ley operan a la manera de un ``legislador negativo''.  Específicamente, lo que propuso era que, el guardián de la Constitución debía ser el Presidente del Reich\cite{Cor09}. Por el contrario, Kelsen sostuvo que la Constitución es una norma jurídica, y como tal, su control debía estar encomendado a los órganos encargados de aplicar el Derecho al caso concreto, es decir se debía encomendar a un Tribunal de Justicia \cite{Kel01}. En esa tesis se encuentra el germen del órgano que, entre nosotros, se denomina Tribunal Constitucional. De hecho, el primer tribunal constitucional de la historia fue el austriaco, creado por la Constitución de 1920, en cuyo diseño colaboró activamente el mismo Kelsen. 

Hoy en día, parece claro que el tiempo le dio la razón a Kelsen por sobre su contradictor alemán, y la existencia de tribunales que realizan funciones de control de constitucionalidad se ha extendido por todo el mundo. Sin embargo, y en honor a la verdad, hay que señalar que esta discusión influyó no solo en las tesis del propio autor austríaco, sino que en la actualidad, donde el modelo kelseniano original de tribunal constitucional ha sido prácticamente abandonado, todavía estas obras escritas a comienzos del siglo XX son invocadas para fundar determinados arreglos institucionales con el objeto de definir los contornos de la garantía jurisdiccional de la Constitución.  

\subsection{¿Qué procedimientos deben garantizar la constitución?}

Con posterioridad a la Segunda Guerra Mundial Los ordenamientos jurídicos europeos dieron la razón a Kelsen, pues en todos ellos, el control de la supremacía constitucional estuvo encomendado a un tribunal, abandonando la tesis de la defensa a través de órganos políticos. Sin embargo, nunca ha sido un tema pacífico determinar cuál es el modelo de tribunal más indicado para garantizar la Constitución. En efecto, en el diseño proyectado por dicho jurista para la Constitución austriaca de 1920, esta función fue encomendada a un tribunal especial que se integraba de forma mixta, por jueces letrados y por miembros que poseían una clara extracción política. Desde este punto de vista, Kelsen excluye de la tutela constitucional a los tribunales orgánicos, que son integrados 100\% por jueces de carrera. 
 
Por el contrario, en EEUU este debate nunca se produjo. Desde muy temprano, con la sentencia Marbury vs Madison, allí se sostuvo el carácter de norma jurídica que posee la Constitución, y por lo tanto, que cualquier tribunal de justicia, posee la potestad para declarar inconstitucional una norma jurídica. Es decir, en la visión estadounidense del control de constitucionalidad, no se requiere de tribunales especiales para llevarlo a efecto, ya que son los mismos jueces que se encargan de la resolución de los asuntos de Derecho común, los que tienen atribuida esta competencia. Sin embargo, eso no quiere decir que en este país no se piense que el juez no realice en parte una labor política. Más bien todo lo contrario. Así por ejemplo, en EEUU existen ciertos jueces que son elegidos en comicios y que tienen mandatos acotados a cierto período, y en cualquier caso, en la nominación de los jueces de la Corte Suprema intervienen directamente las autoridades políticas.

Por el contrario, el juez continental se caracteriza, por su carácter preeminentemente técnico y no político. El modelo sobre el que se basa su función supone un rol aplicador antes que creador de derecho. Derivado de este carácter esencialmente técnico de los jueces continentales, la defensa de la Constitución nunca se les ha encargado a ellos \cite{Bor14}. Sin embargo, en las últimas décadas, parece que se comienza a asumir en parte que los jueces letrados pueden también, al menos intervenir en la defensa de la Constitución, y en los países europeos ha sido cada vez más frecuente que en el caso de los países europeos, se establezcan procedimientos en los que los jueces ordinarios colaboran de manera activa con la supremacía constitucional, teniendo muchas veces, la exclusividad para someter por vía incidental un asunto al conocimiento del respectivo tribunal constitucional.     

\subsection{¿Es legítimo el control constitucional?}

Finalmente, otro de los grandes tópicos del Derecho constitucional contemporáneo dice relación con la legitimidad del control de constitucionalidad, en específico, en sus relaciones con la ley. No es momento de repasar en detalle esta cuestión. Sólo a título muy general, podemos señalar que existe un importante sector de la doctrina comparada que ha centrado sus críticas en la jurisdicción constitucional, arguyendo que esta función de los tribunales adolece de problemas de legitimidad democrática. Esta tesis que se suele conocer con el nombre de “objeción contramayoritaria al control de constitucionalidad”, en los EE.UU. encuentra su formulación más célebre en la obra de Alexander Bickel \cite{Bic86}, y que más recientemente, han desarrollado importantes juristas como Jeremy Waldrom \cite{Wal05} o Mark Tushnet  \cite{Tus00}. En una apretada síntesis, el argumento plantea que desde el punto de vista de la democracia el control de constitucionalidad es ilegítimo, pues permite que funcionarios no electos invaliden la decisión de los representantes de la ciudadanía. Este argumento acerca de la ilegitimidad del control de constitucionalidad, si bien no ha evitado que en el constitucionalismo contemporáneo la mayoría de los países hayan optado por mecanismos de control de constitucionalidad, es una importante razón para articular la jurisdicción constitucional, de forma tal de disminuir las tensiones entre el Tribunal Constitucional y el principio democrático, que se manifiesta en las normas legales aprobadas por el parlamento. 
